太殘忍了! 台南 驚現 夾公仔機 「夾活龍蝦」

新聞爆出，台南有業者在夾娃娃機的機台內放入活生生的小龍蝦供民眾投幣抓取。有民眾向台南動保處檢舉「虐待動物」，但動保處人員卻回答：動保法僅規範管轄「脊椎動物」，由於龍蝦不屬於脊椎動物，因此不在動保法管轄範圍內。執法人員表示：無法可管！

龍蝦可以感覺到「痛」嗎？

隨著動物福利科學研究（不論從動物生理或行為）的進展，科學界已證實，不是只有「脊椎動物」才具備完整的中樞神經系統，藉以感知周遭環境的變化與感受疼痛。許多頭足類（如章魚等）及甲殼類動物（蝦、蟹）也和脊椎動物一樣，全身皆佈滿痛覺受器（包含外殼），讓牠們對外在環境具有很高的感知能力，以及能感受威脅或痛楚。因此當施以止痛劑或鴉片類藥物時，同樣可讓甲殼類動物減緩疼痛反應。

此外，隨著動物福利意識的提升，科學家更發現甲殼類感受到痛苦的方式與脊椎動物相同，牠們會透過學習來逃避傷害，當面對緊迫時，會分泌如同脊椎動物腎上腺激素（Corticosteroides）的甲殼類升血糖激素（Crustacean Hyperglycemic Hormone；CHH），以因應、逃開痛苦。

此外，對於疼痛刺激，甲殼類動物也會有類似「斷尾求生」的方式，以捨去身體部位的方法來減輕或逃離痛苦（trade-off）。最近一段被廣為流傳的中國大陸影片中，一位網友在吃麻辣鍋時，將一隻活生生的小龍蝦丟入滾燙的鍋裡煮，但這隻小龍蝦急速逃竄，並在鍋邊將自己一隻已被燙紅的螯斷去丟棄，以求脫逃。

生命終歸一死，但任誰都不想死得痛苦

甲殼類動物如同脊椎動物，具有感受疼痛、緊迫及痛苦的能力已被科學界證實，因此2018年1月瑞士通過法律，禁止傳統水煮活龍蝦的方式，規定要煮龍蝦前必需先人道致昏，以避免動物的痛苦，並規定運輸過程應提供相當於原棲息環境水域的鹽水，而非淡水或冷凍。其他更早訂定相同法律的國家還包括：紐西蘭、挪威、義大利雷焦艾米利亞省（Reggio Emilia）及澳洲部分地區。

此外，歐盟於2005年也基於甲殼類動物具有複雜的行為、疼痛與感知能力、具相當學習能力等理由，將甲殼類動物納入實驗動物福利的保護對象中，規定應以人道致死方式處理被實驗的甲殼類動物，並禁止以下會造成甲殼類動物痛苦與緊迫的致死方式：

以任何方式直接將活的甲殼動物（包含在冷凍的狀態下），腹胸分離或移除身體任何組織、肉及肢體。
將甲殼類動物置入冷水中持續加熱至沸騰。
直接將甲殼動物置入滾水中。
將生活於海裡的甲殼動物放置在淡水中。

呢d十年前日本已經有啦喎
唔見個陣講既

咁拖網捕魚有無問題?

有咩問題？ 一係你話禁食龍蝦je

白灼都唔得？

冇龍蝦日

識唔識中文

知唔撚知咩係活煮呀？

灌醉先

醉蝦OK唔OK？

遲d金魚缸夾真人

如何夾龍蝦

有咩問題

收到龍蝦投訴？

日本做過咩
咁冇嘢 都唔算虐待動物既

以後所有野打麻醉針先好食

你個野壞左呀

即係隻隻蝦都要破開個頭先俾落鑊?

不嬲煮蝦/蟹都係生倒落去cup蓋唔好俾佢跳出黎

呢款龍蝦都好食呀
波士頓龍蝦就狗也不屌

蝦係有痛覺
唔怪打邊爐掉佢落熱水會跳得咁勁

日本都有